---
layout: post
title: Still not coming (episode II)
date: 2020-06-04 22:33:00 +0300
description: # Add post description (optional)
img:  rastaflos.jpg # Add image post (optional)
fig-caption: # Add figcaption (optional)
tags: []
---
[episode 1](https://rastapank.gitlab.io/viva-corona/farmaka/)

Πριν ενάμισι μήνα στο παραπάνω άρθρο περιγράφαμε πώς οι θεραπείες για τον ιό έχουν γίνει ζήτημα πολιτικής αντιπαράθεσης. Έχουν μεσολαβήσει πολλά από τότε, έχουν μπει και άλλες ουσίες στο παιχνίδι αλλά η υδροξυχλωροκίνη τρώει ακόμα τεράστιο πόλεμο. Οι ιατροί που την χρησιμοποιούν λένε ότι το πρωτόκολλο δουλεύει, αλλά ένα τεράστιο λόμπι επιστημόνων έχει ορκιστεί να την απομυθοποιήσει. Η αλήθεια είναι ότι δεν καταλαβαίνουμε πλήρως τα κίνητρα από πίσω. Ίσως να είναι προεκλογικός πόλεμος στον τράμπ που τουιτάρει υδροξυχλωροκίνη, ίσως να θέλουν να πουλήσουν άλλα φάρμακα, ίσως να ψάχνουν μία γρήγορη δημοσίευση. Εμείς κρίνουμε εκ του αποτελέσματος και από τις δημοσιεύσεις που κυκλοφορούν μόνο στεναχώρια μπορεί να σε πιάνει. Ζούμε μία πολύ σκοτεινή περίοδο για την επιστήμη και για την πληροφορία γενικότερα.

Πριν 1 εβδομάδα δημοσιεύθηκε στο κορυφαίο ιατρικό περιοδικό the Lancet μία τεράστια στατιστική έρευνα[1], με data από όλα τα νοσοκομεία του κόσμου που έβαζε ένα τέλος στο debate και έδειχνε πώς η υδροξυχλωροκίνη δεν κάνει τίποτα. Κι ενώ λίγο πολύ είχαμε πάψει να παρακολουθούμε αυτό το μέτωπο, αρχίσανε να μας στέλνουνε τα αποτελέσματα αυτής της έρευνας, οπότε έπρεπε τουλάχιστον να τους ρίξουμε μια ματιά. Στην αρχή ξινίσαμε λίγο που έλειπε ο ψευδάργυρος (που είναι μέρος του πρωτοκόλλου ραούλ), αλλά καταλάβαμε ότι αυτό είχε μικρή σημασία όταν το μάτι μας έπεσε στο μυθικό αυτό dataset. Οι άνθρωποι είχαν χρησιμοποιήσει τα πλήρη επιδημιολογικά ευρήματα μίας εταιρίας που είχε συλλέξει δεδομένα από περιοχές στην Αυστραλία που δεν έσκασε καν ο ιός, από 4500 ασθενείς στην Αφρική και άλλα τέτοια ωραία. Σκουπίσαμε τα δάκρυα μας και περιμέναμε τις εξελίξεις.

Τις μέρες που ακολούθησαν ο WHO διέκοψε όλες τις κλινικές μελέτες, διάφορες κυβερνήσεις απαγόρευσαν την χρήση της σαν θεραπεία στον ιό[2] και το λόμπι πανηγύριζε για την φαινομενική ταφόπλακα που έριξε στην παραγωγή της χλωροκίνης. Κάθε μέρα που περνούσε αυτή η δημοσίευση απέτρεπε ασθενείς από το να λάβουν το μοναδικό πρωτόκολλο που μάλλον έχει δουλέψει απέναντι στον ιό. Σιγά-σιγά ξεκίνησε η αμφισβήτηση της δημοσίευσης με μαζικές επιστολές στο περιοδικό από επιστημονικές ομάδες, με έρευνες στα τοπικά νοσοκομεία που δώσαν τα δεδομένα[3], με δεύτερες ματιές σε προηγούμενες δουλειές τις ίδιας ομάδας και ευτυχώς φτάσαμε μία εβδομάδα μετά και η παγκόσμια επιστημονική κοινότητα με όλα τα προβλήματα της, κατάφερε και μπάλωσε κάπως την κατάσταση εκθέτοντας ταυτόχρονα τα δύο μεγαλύτερα ιατρικά περιοδικά. Το New England Journal of Medicine χθες δημοσίευσε expression of concern[4] για έρευνα από την ίδια ομάδα που αναφερόταν στις καρδιαγγειακές παρενέργειες της χλωροκίνης, και σήμερα το the Lancet έπραξε αντίστοιχα[5] για την εν λόγω έρευνα. Αυτό σημαίνει ότι τα περιοδικά παίρνουν τις αποστάσεις τους από την φερεγγυότητα του δημοσιευμένου άρθρου και καλούν τους ερευνητές να προσφέρουν αποδείξεις για τα data τους.

Ο λόγος που αρχικά διαλέξαμε το στρατόπεδο της υδροξυχλωροκίνης ήταν κατά βάση αντιδραστικός απέναντι σε ένα σύστημα που την πολεμούσε. Ούτε ξέραμε αν δουλεύει, ούτε είχαμε δει με τα μάτια μας ασθενείς να καλυτερέυουν. Μέχρι να γίνουν κλινικές έρευνες με πλασίμπο θα αποφύγουμε να πούμε τί δουλεύει και τί όχι. Αλλά η ιστορία δείχνει τον πάτο που έχει πιάσει η φάση. Ε όχι και να σκοτώνουμε κόσμο για μια δημοσίευση. Η διαδικασία της επιστήμης είναι βρόμικη και η εξουσία που προβάλλει στην καθημερινότητα μας είναι ένας καθρέφτης της εκάστοτε ιδεολογίας. Οπότε αν πάθετε κορόνα και ο ιατρός σας πει να μην πάρετε υδροξυχλωροκίνη, εμείς απλά λέμε ρωτήστε και κάναν άλλο.

[1] [έρευνα the Lancet](https://www.thelancet.com/…/PIIS0140-6736(20)31180…/fulltext)

[2] [ban υδροξυχλωροκίνης](https://www.politico.com/news/2020/05/27/france-bans-use-of-hydroxychloroquine-to-cure-coronavirus-283724)

[3] [ξεβράκωμα Guardian](https://www.theguardian.com/science/2020/may/28/questions-raised-over-hydroxychloroquine-study-which-caused-who-to-halt-trials-for-covid-19)

[4] [expression of concern NEJM](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMe2020822…)

[5] [expression of concern The Lancet](https://www.thelancet.com/…/PIIS0140-6736(20)31180…/fulltext)

Inastallation displayed @ Gerola 420. clicks by Rasta. Bless the jojos.
